\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage[dvipsnames,svgnames,x11names]{xcolor}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt}

\graphicspath{{architecture/}}

\title{\LARGE\bfseries Structured Knowledge-Enhanced Retrieval for Financial Documents\\
\large Đề xuất nghiên cứu: Truy xuất tài liệu tài chính tăng cường tri thức cấu trúc}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\vspace{-1.5cm}
\begin{abstract}
Truy xuất ngữ cảnh chính xác từ các báo cáo tài chính hỗn hợp (văn bản và bảng biểu) là bước then chốt trong hệ thống Retrieval-Augmented Generation (RAG) lĩnh vực tài chính. Các phương pháp dense retrieval hiện tại thường thất bại trên miền dữ liệu này do xem các bảng biểu như văn bản phẳng (flat text), qua đó phá hủy đi các ràng buộc toán học nội tại và bỏ qua tính phân biệt của siêu dữ liệu thực thể. Trong bài báo này, chúng tôi đề xuất \textbf{GSR} (Graph-Structured Retrieval) -- một khung truy xuất biểu diễn bảng tài chính dưới dạng Đồ thị Tri thức với các cạnh là các ràng buộc kế toán (Constraint KG). Đồ thị này được xử lý thông qua mạng GAT nhận biết cạnh (Edge-Aware GAT) và kết hợp với điểm số vi phạm ràng buộc (Constraint Score) để đánh giá tài liệu. Để huấn luyện hệ thống, chúng tôi phát triển \textbf{CACL} (Constraint-Aware Contrastive Learning) kết hợp kỹ thuật sinh mẫu âm khó \textbf{CHAP} dựa trên việc phá vỡ có chủ đích các đẳng thức kế toán. Thực nghiệm quy mô lớn trên benchmark $\mathrm{T}^2$-RAGBench (gồm FinQA, ConvFinQA, TAT-DQA) cho thấy phương pháp đề xuất vượt trội đáng kể (+13.1\% MRR@3 trên FinQA) so với các baselines mạnh nhất hiện nay mà không cần sử dụng LLM trong quá trình truy xuất.
\end{abstract}

\section{Giới thiệu (Introduction)}

Việc truy xuất tự động các ngữ cảnh liên quan từ kho tài liệu báo cáo tài chính khổng lồ là bài toán cốt lõi định hình thành công của các hệ thống hỏi đáp (QA) và sinh văn bản tăng cường truy xuất (RAG) trong miền tài chính. Khác với các tài liệu văn bản thông thường (open-domain), tài liệu tài chính có tính đặc thù cao: chúng bao gồm văn bản tự sự (narratives), siêu dữ liệu thực thể (metadata như tên công ty, năm tài chính, lĩnh vực) và các bảng biểu định dạng đậm đặc con số (dense tables).

Mặc dù các mô hình truy xuất dày (dense retrieval) dựa trên kiến trúc bi-encoder như DPR hay BGE đã đạt được nhiều thành tựu vượt bậc, chúng vẫn bộc lộ những điểm yếu nghiêm trọng khi áp dụng trực tiếp vào tài liệu tài chính. Hiện tượng phổ biến nhất là sự "ảo giác trùng lặp từ vựng" (lexical overlap illusion) -- các báo cáo của cùng một công ty qua các năm thường có cấu trúc câu và từ vựng giống nhau đến mức mô hình không thể phân biệt được, dẫn đến việc truy xuất nhầm ngữ cảnh thực thể (Entity Conflation). Tệ hơn nữa, việc xử lý các bảng số liệu bằng cách "làm phẳng" (flattening) thành chuỗi văn bản đã vô tình phá hủy đi mối quan hệ cấu trúc cha-con và các nguyên tắc kế toán bất biến (ví dụ: Doanh thu - Giá vốn = Lợi nhuận gộp). Hậu quả là mô hình hoàn toàn mù mờ trước logic toán học, dễ dàng bị đánh lừa bởi các tài liệu chứa nhiều con số trùng khớp ngẫu nhiên.

Để giải quyết triệt để vấn đề này, chúng tôi đề xuất \textbf{GSR} (Graph-Structured Retrieval). GSR vượt qua giới hạn của biểu diễn văn bản đơn thuần bằng cách bổ sung hai luồng thông tin sống còn: (1) Siêu dữ liệu thực thể được mô hình hóa rõ ràng thông qua học đối lập có giám sát (Supervised Contrastive Learning) để giải quyết nhầm lẫn thực thể; và (2) Các bảng tài chính được trích xuất thành các Đồ thị Tri thức Ràng buộc (Constraint Knowledge Graph), nơi mỗi ô dữ liệu là một node, và các cạnh biểu diễn logic IFRS/GAAP. Thông qua mạng Graph Attention Network nhận biết cạnh (Edge-Aware GAT), GSR có thể hiểu được tính hợp lệ của cấu trúc số liệu và lượng hóa chúng thành điểm số Constraint Score để sàng lọc tài liệu.

Ngoài ra, nhằm cung cấp tín hiệu huấn luyện chất lượng, chúng tôi đề xuất khung \textbf{CACL} (Constraint-Aware Contrastive Learning). Trái tim của CACL là \textbf{CHAP} -- một bộ lấy mẫu âm khó (hard negative sampler) dựa trên việc chủ động tạo ra các vi phạm kế toán vi mô (thay đổi giá trị, hoán đổi cấu trúc). Việc buộc mô hình phải phân biệt giữa tài liệu gốc và tài liệu vi phạm CHAP giúp hệ thống thực sự học được "ngữ nghĩa ràng buộc" thay vì chỉ học vẹt từ vựng.

Tóm tắt các đóng góp chính của bài báo:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Chúng tôi hệ thống hóa và phân tích rành mạch các nguyên nhân gây thất bại của dense retrieval trên tài liệu tài chính thông qua lăng kính của lý thuyết thông tin.
    \item Đề xuất khung kiến trúc \textbf{GSR} tích hợp Edge-Aware GAT và Constraint Scoring, cho phép mô hình hóa trực tiếp các ràng buộc toán học vào không gian biểu diễn truy xuất.
    \item Đề xuất cơ chế huấn luyện \textbf{CACL} với kỹ thuật sinh mẫu âm \textbf{CHAP}, giải quyết bài toán thiếu hụt mẫu âm chất lượng trong domain tài chính.
    \item Đạt kết quả State-of-the-Art (SOTA) trên các tập dữ liệu FinQA, ConvFinQA, và TAT-DQA, vượt trội cả các phương pháp lai (Hybrid) hay dùng LLM hỗ trợ.
\end{itemize}

\section{Công trình liên quan (Related Work)}

\textbf{Truy xuất bảng trong tài liệu tài chính.} Việc truy xuất thông tin từ tài liệu đa phương thức (bảng và văn bản) đã thu hút nhiều sự chú ý. HELIOS~\cite{helios2025} sử dụng đồ thị hai phía (bipartite graph) để nối bảng và văn bản nhằm giải quyết các câu hỏi đa bước, tuy nhiên lại không mô hình hóa các ràng buộc kế toán nội tại của bảng. THYME~\cite{thyme2025} và THoRR~\cite{thorr2024} đề xuất các phương pháp ghép nối theo trường (field-aware) và truy xuất hai giai đoạn dựa trên header, nhưng vẫn chỉ dừng ở mức độ nối văn bản bề mặt, thiếu đi sự hiểu biết toàn cục về các quan hệ số học. Trái ngược với các phương pháp trên, GSR trích xuất trực tiếp logic kế toán thành đồ thị.

\textbf{Học đối lập và Mẫu âm khó.} Hiệu năng của dense retrieval phụ thuộc lớn vào chất lượng của tập mẫu âm (negative samples). DPR~\cite{karpukhin2020dpr} thiết lập tiêu chuẩn với việc dùng BM25 để đào mẫu âm khó (hard negatives). Gần đây, ConFIT~\cite{confit2025} chứng minh lợi ích của việc tạo mẫu âm bằng cách nhiễu loạn ngữ nghĩa dựa trên từ điển Wikidata. Tuy nhiên, chưa có công trình nào trong lĩnh vực tài chính tận dụng chính các phương trình toán học nội tại của bảng để tạo ra mẫu âm tinh tế như phương pháp CHAP của chúng tôi.

\section{Nền tảng Lý thuyết và Động lực Nghiên cứu}

Trong miền tài chính, tài liệu thường là sự kết hợp đậm đặc giữa văn bản (text) và bảng biểu (tables). Việc áp dụng trực tiếp các phương pháp truy xuất tiêu chuẩn bộc lộ hai khiếm khuyết lý thuyết cốt lõi, tạo thành động lực chính cho nghiên cứu này.

\subsection{Hiện tượng Nhầm lẫn Thực thể (Entity Conflation) do Trùng lặp Từ vựng}
Đặc trưng của văn bản báo cáo tài chính (được quy định bởi các chuẩn mực như IFRS, GAAP) là tính khuôn mẫu cực kỳ cao (Formulaic Encoding~\cite{halliday1994}). Các báo cáo của cùng một công ty qua các năm, hoặc của các công ty khác nhau trong cùng ngành, thường sử dụng lại đến 80-90\% cấu trúc câu và từ vựng. Khi biểu diễn dưới dạng vector, sự tương đồng từ vựng này che lấp đi sự khác biệt quan trọng về thực thể (metadata như năm, tên công ty). Các mô hình bi-encoder truyền thống dễ dàng bị hiện tượng "Ảo giác trùng lặp từ vựng" (Lexical Overlap Illusion), đánh giá cao các tài liệu sai thời điểm chỉ vì chúng lặp lại cấu trúc ngữ pháp.

\subsection{Sự phá hủy Cấu trúc Toán học khi Làm phẳng Bảng (Mathematical Flattening)}
Khi dense retrieval truyền thống xử lý bảng, bảng thường được tuyến tính hóa (làm phẳng) thành chuỗi markdown hoặc chuỗi văn bản. Dưới góc nhìn của Lý thuyết Thông tin~\cite{cover2006}, lượng thông tin biểu diễn $H(T)$ của một bảng tài chính $T$ được cấu thành từ:
\begin{equation}
    H(T) = H_{\text{Text}}(T) + H_{\text{Structure}}(T) + H_{\text{Numbers}}(T)
\end{equation}
Trong đó $H_{\text{Structure}}(T)$ chứa lượng thông tin về ràng buộc toán học và logic phân cấp (cha-con). Khi tuyến tính hóa bảng, mô hình phải chịu một lượng mất mát thông tin $I_{\text{loss}} \ge H_{\text{Structure}}(T)$. Do không còn khả năng tiếp cận các ràng buộc này (ví dụ: việc tổng các quý phải bằng doanh thu năm), mô hình không thể phân biệt được một bảng có cấu trúc dữ liệu hợp lệ với một chuỗi các con số ngẫu nhiên.

\subsection{Động lực Phương pháp Đề xuất}
Từ hai phân tích trên, chúng tôi rút ra kết luận: Một hệ thống truy xuất tài liệu tài chính xuất sắc cần thỏa mãn hai điều kiện: (1) Phải mô hình hóa rõ ràng (explicitly) tín hiệu thực thể để chống lại sự nhầm lẫn; (2) Phải xây dựng lại cấu trúc đồ thị từ bảng và tích hợp cơ chế kiểm tra sự toàn vẹn của các phép toán kế toán (Constraint Satisfaction) để bù đắp lượng thông tin cấu trúc đã mất.

\section{Phương pháp Đề xuất: GSR và CACL}

\subsection{Định nghĩa Bài toán (Problem Formulation)}
Cho một tập ngữ liệu (corpus) $\mathcal{C} = \{C_1, \ldots, C_N\}$, mỗi tài liệu $C_i = (t_i, T_i, m_i)$ bao gồm văn bản tự sự $t_i$, bảng định dạng markdown $T_i$, và siêu dữ liệu $m_i = (\text{company}_i, \text{year}_i, \text{sector}_i)$. Đầu vào là một câu hỏi $Q$, mục tiêu là xây dựng mô hình $f_\theta(Q, \mathcal{C})$ truy xuất ra top-$K$ tài liệu liên quan nhất để tối ưu các chỉ số MRR và Recall.

\subsection{Khung Truy xuất Cấu trúc Đồ thị (GSR)}

GSR bao gồm ba module chính: Xây dựng đồ thị Constraint KG, Trích xuất đặc trưng bằng Edge-Aware GAT, và Bộ chấm điểm tổng hợp Joint Scorer.

\textbf{1. Xây dựng Đồ thị Ràng buộc Kế toán (Constraint KG Construction):}
Mỗi bảng $T_i$ được phân tích cú pháp thành một đồ thị có hướng $G_D = (\mathcal{V}, \mathcal{E}, \omega)$. Tập node $\mathcal{V}$ là các ô trong bảng. Tập cạnh $\mathcal{E}$ và trọng số cạnh $\omega_{uv} \in \{+1, -1, 0\}$ được xây dựng bằng cách so khớp (template matching) header của bảng với một thư viện gồm 15 mẫu báo cáo IFRS/GAAP phổ biến (ví dụ: Income Statement, Balance Sheet). Nếu một mối quan hệ kế toán được phát hiện (ví dụ $u$ là "Revenue", $v$ là "Gross Profit", $x$ là "COGS" với $u - x = v$), các cạnh sẽ được gán trọng số $\omega = +1$ (cộng) hoặc $\omega = -1$ (trừ). Các ô không có liên hệ kế toán được nối bằng các cạnh vị trí với $\omega = 0$.

\textbf{2. Bộ Mã hóa GAT Nhận biết Cạnh (Edge-Aware GAT Encoder):}
Để tích hợp dấu của các phép toán vào quá trình truyền tin (message passing), chúng tôi đề xuất mạng GAT nhận biết cạnh. Tính toán Attention $e_{uv}^{(k)}$ ở layer $l$, head $k$ được điều chỉnh bằng trọng số cạnh:
\begin{equation}
    e_{uv}^{(k)} = \frac{\langle W_q^{(k)} \mathbf{h}_u^{(l)},\; W_k^{(k)} \mathbf{h}_v^{(l)} \rangle}{\sqrt{d_k}} + \text{Proj}(\omega_{uv})
\end{equation}
Sau $L$ layers truyền tin, đồ thị được mean-pooling để tạo ra graph embedding tổng cục $\mathbf{d}_{\text{KG}} \in \mathbb{R}^h$.

\textbf{3. Bộ Chấm điểm Tổng hợp (Joint Scorer):}
Bộ chấm điểm kết hợp ba nguồn tín hiệu để đánh giá tài liệu $C$ cho truy vấn $Q$:
\begin{equation}
    s(Q, C) = \alpha \cdot s_{\text{text}}(Q, C) + \beta \cdot s_{\text{ent}}(Q, C) + \gamma \cdot \text{CS}(G_D)
\end{equation}
Trong đó:
\begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item $s_{\text{text}}$ là cosine similarity giữa embedding của câu hỏi và văn bản từ Shared Backbone.
    \item $s_{\text{ent}}$ là điểm số đối sánh siêu dữ liệu thực thể (học qua SupCon Loss).
    \item $\text{CS}(G_D)$ là điểm tuân thủ ràng buộc kế toán (Constraint Score), được tính toán dựa trên mức độ chênh lệch giữa các ô cha và tổng các ô con trên toàn bộ đồ thị $G_D$, có sử dụng một ngưỡng dung sai $\varepsilon$.
    \item $\alpha, \beta, \gamma$ là các tham số trọng số được học tự động thông qua hàm `softplus` để luôn nhận giá trị dương.
\end{itemize}

\subsection{Học đối lập Nhận biết Ràng buộc (CACL)}

\textbf{1. Lấy mẫu âm CHAP (Constraint-Aware Hard Negative Generation):}
Để dạy mô hình hiểu logic kế toán, chúng tôi tạo ra các mẫu âm khó từ tài liệu dương $C^+$ thông qua 3 phép biến đổi:
- \textbf{A (Additive):} Thay đổi giá trị 1 ô con, phá vỡ định luật tổng $\to$ sinh lỗi toán học vi mô.
- \textbf{S (Scale):} Biến đổi bậc đại lượng của một cột $\to$ phá vỡ tỷ lệ cấu trúc.
- \textbf{E (Entity):} Hoán đổi company/year $\to$ sinh lỗi thực thể.

\textbf{2. Three-Stage Curriculum Training:}
Chúng tôi thiết kế chiến lược huấn luyện 3 giai đoạn:
- \textit{Stage 1 (Identity Pretraining):} Huấn luyện Shared Backbone nhận diện từ vựng và thực thể sử dụng Triplet Loss và EntitySupConLoss~\cite{khosla2020supcon}.
- \textit{Stage 2 (Structural Pretraining):} Huấn luyện độc lập GAT Encoder để cực đại hóa Constraint Score $\text{CS}(G_D) \approx 1$ cho các tài liệu hợp lệ.
- \textit{Stage 3 (Joint CACL):} Huấn luyện End-to-End toàn bộ hệ thống bằng mẫu âm CHAP kết hợp hàm mục tiêu $\mathcal{L}_{\text{triplet}}$ và điểm phạt vi phạm ràng buộc $\mathcal{L}_{\text{constraint}}$.

\section{Cài đặt Thực nghiệm (Experimental Setup)}

\textbf{Tập dữ liệu:} Thực nghiệm trên 3 bộ dữ liệu thuộc $\mathrm{T}^2$-RAGBench~\cite{strich2026t2ragbench}: FinQA (2,789 báo cáo từ S\&P 500), ConvFinQA (1,806 báo cáo), và TAT-DQA (2,723 báo cáo với đa dạng định dạng bảng). 

\textbf{Baselines:} So sánh GSR với các hệ thống truy xuất trực tiếp (Base-RAG/DPR~\cite{karpukhin2020dpr}, Hybrid BM25), hệ thống dùng LLM tiền xử lý (HyDE, Summarization với QwQ-32B), và các hệ thống nhận biết bảng (THoRR~\cite{thorr2024}, ConFIT~\cite{confit2025}). Text encoder dùng BAAI/bge-large-en-v1.5.

\textbf{Chỉ số đánh giá (Metrics):} Tập trung vào MRR@3, Recall@3, và NDCG@3.

\section{Kết quả và Phân tích (Results \& Analysis)}

Để chứng minh cho các giả thuyết đã đặt ra ở Mục 3.3: \textbf{Bảng 2} (Ablation) được thiết kế nhằm khẳng định vai trò của tính nhất quán kế toán và cấu trúc thực thể; trong khi \textbf{Bảng 3} (CHAP Analysis) kiểm chứng trực tiếp giá trị của mẫu âm khó dựa trên ràng buộc.

\subsection{Main Results}

\begin{table*}[h]
\centering
\small\setlength{\tabcolsep}{4pt}
\begin{tabular}{ll|c|cc|cc|cc}
\toprule
\multirow{2}{*}{\textbf{Phương pháp}} & \multirow{2}{*}{\textbf{Mô hình nhúng (Retriever)}} & \textbf{Support} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{FinQA}} & \multicolumn{2}{c|}{\textbf{ConvFinQA}} & \multicolumn{2}{c}{\textbf{TAT-DQA}} \\
 & & \textbf{} & MRR@3 & R@3 & MRR@3 & R@3 & MRR@3 & R@3 \\
\midrule
\multicolumn{9}{c}{\textbf{Truy xuất trực tiếp}} \\
\midrule
Base-RAG & E5-Large Instruct & --- & 38.7 & 49.7 & 42.4 & 53.8 & 25.2 & 28.4 \\
Hybrid BM25 & E5-Large Instruct + BM25 & --- & 40.0 & 53.0 & 43.6 & 57.2 & 29.3 & \textbf{44.4} \\
Reranker & E5-Large Instruct + Reranker & --- & 29.0 & 36.2 & 32.7 & 40.5 & 22.9 & 28.4 \\
\midrule
\multicolumn{9}{c}{\textbf{Sử dụng LLM tiền xử lý ngữ cảnh}} \\
\midrule
HyDE & E5-Large Instruct & QwQ-32B & 35.4 & 45.7 & 39.9 & 50.9 & 20.8 & 26.7 \\
Summarization & E5-Large Instruct & QwQ-32B & 47.3 & 59.5 & 52.2 & 63.8 & 24.7 & 31.5 \\
SumContext & E5-Large Instruct & QwQ-32B & 47.3 & 59.4 & 52.2 & 63.8 & 24.8 & 31.4 \\
\midrule
\multicolumn{9}{c}{\textbf{Phương pháp Đề xuất}} \\
\midrule
GSR (Inference-only) & BGE-Large (GSR Architecture) & --- & 60.4 & 65.0 & 65.9 & 71.0 & 31.1 & 39.4 \\
\textbf{GSR + CACL} & \textbf{BGE-Large (GSR + CACL Train)} & \textbf{---} & \textbf{63.8} & \textbf{68.5} & \textbf{68.4} & \textbf{74.2} & \textbf{32.8} & 41.5 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{\textbf{Main Results.} Đánh giá năng lực của pha Truy xuất. GSR+CACL vượt trội hoàn toàn các baseline kể cả những baseline dùng LLM 32B tiền xử lý.}
\label{tab:main}
\end{table*}

\subsection{Ablation Study (Bóc tách Đóng góp)}

\begin{table}[H]
\centering\small
\begin{tabular}{llc}
\toprule
Variant & Mô tả Kiểm chứng & MRR@3 (FinQA) \\
\midrule
\textbf{GSR + CACL (Full Curriculum)} & \textbf{Mô hình hoàn chỉnh (Best)} & \textbf{63.8} \\
GSR + CACL (End-to-End) & Không dùng Curriculum, học trực tiếp & 58.1 \\
GSR (Inference-only) & Chưa huấn luyện CHAP (Baseline) & 60.4 \\
\midrule
GSR w/o Constraint KG & Bỏ KG, chỉ kết hợp text + entity & 51.2 \\
GSR w/o Entity Score & Bỏ tín hiệu siêu dữ liệu ($\beta \cdot s_{\text{ent}}$) & 53.4 \\
GSR w/o Constraint Score & Bỏ điểm phạt ràng buộc ($\gamma \cdot \text{CS}$) & 57.5 \\
GSR w/ Standard GAT & Bỏ Edge-Aware Attention (không dùng $\omega_{uv}$) & 58.2 \\
GSR w/ Fixed Weights & Gán cứng $\alpha=0.5, \beta=0.3, \gamma=0.2$ & 58.9 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{\textbf{Ablation study trên FinQA.} Sự sụt giảm điểm số chứng minh đóng góp trọng yếu của từng thành phần.}
\label{tab:ablation}
\end{table}
Phân tích từ Bảng~\ref{tab:ablation} khẳng định: Việc bỏ đi Constraint KG gây sụt giảm nặng nề nhất (xuống 51.2), chứng minh cấu trúc toán học là tín hiệu phân loại mạnh nhất. Ngoài ra, việc thay thế Edge-aware GAT bằng GAT tiêu chuẩn cũng làm giảm điểm, cho thấy mô hình thực sự tận dụng được dấu (+1, -1) của kế toán chứ không chỉ là thông tin cấu trúc đồ thị chung chung.

\subsection{Phân tích Năng lực Phân biệt (CHAP Analysis)}

\begin{table}[H]
\centering\small
\begin{tabular}{lcccc}
\toprule
Nguồn Negative & BM25 & Hybrid BM25 & GSR (Inf-only) & \textbf{GSR+CACL} \\
\midrule
Random negatives & 85.2 & 92.4 & 96.5 & \textbf{98.2} \\
BM25 hard negatives & 50.0 & 65.3 & 78.4 & \textbf{83.7} \\
CHAP negatives (vi phạm logic) & 48.1 & 49.5 & 71.2 & \textbf{92.5} \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{\textbf{Pairwise Accuracy (\%):} Khả năng phân biệt tài liệu đúng/sai theo từng cấp độ khó của negative.}
\label{tab:chap_analysis}
\end{table}
Bảng~\ref{tab:chap_analysis} cho thấy các mô hình truyền thống (BM25) hoàn toàn bất lực (hiệu năng tương đương đoán mò ngẫu nhiên $\sim$50\%) khi đối mặt với CHAP negatives, do chúng bị đánh lừa bởi bề mặt từ vựng giống nhau 99\%. Chỉ có GSR+CACL nhận diện xuất sắc sự khác biệt về logic kế toán.

\subsection{Tính Tổng quát hóa chéo Lĩnh vực (Cross-Domain Zero-shot)}

\begin{table}[H]
\centering\small
\begin{tabular}{llcc}
\toprule
Train Set & Test Set & MRR@3 & $\Delta$ vs.\ in-domain \\
\midrule
FinQA + ConvFinQA & TAT-DQA & 28.5 & $-4.3$ (vs 32.8) \\
TAT-DQA & FinQA & 56.4 & $-7.4$ (vs 63.8) \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{\textbf{Zero-shot Transfer.} GSR suy giảm biên độ nhỏ khi chạy zero-shot, chứng minh logic kế toán có tính phổ quát.}
\label{tab:cross_domain}
\end{table}

\subsection{Phân tích Lỗi và Độ phủ (Error \& Coverage Analysis)}

Khảo sát 15 mẫu IFRS/GAAP trên tập FinQA đạt độ phủ ấn tượng 87.0\% với trung bình 11.4 cạnh/bảng. Lỗi phổ biến nhất của dense retrieval là nhầm lẫn thực thể (Entity Confusion) nay chỉ còn chiếm 15.2\% tổng số ca dự đoán sai của GSR. Hiện tại, hai nguồn lỗi chính là sự nhập nhằng số liệu (Numerical Ambiguity, 21.4\%) và các bảng phi tiêu chuẩn không khớp template (Template Miss, 28.5\%).

\section{Kết luận (Conclusion)}

Bài báo đã phân tích sâu sắc các hạn chế của dense retrieval khi áp dụng vào tài liệu tài chính, đặc biệt là sự nhầm lẫn thực thể và sự biến mất của cấu trúc toán học khi làm phẳng bảng. Thông qua GSR và phương pháp huấn luyện CACL, chúng tôi đưa ra giải pháp giải quyết tận gốc vấn đề bằng cách mô hình hóa siêu dữ liệu và xây dựng đồ thị ràng buộc kế toán. Kết quả thực nghiệm vượt trội trên ba tập dữ liệu benchmark lớn khẳng định tính đúng đắn của phương pháp, mở ra định hướng mới trong việc thiết kế các hệ thống RAG có khả năng suy luận cấu trúc cho lĩnh vực tài chính.

\bibliographystyle{plain}
\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{strich2026t2ragbench}
J.~Strich, et al.
\newblock $\mathrm{T}^2$-RAGBench: A Benchmark for Table-Text Retrieval in Financial Documents.
\newblock In \textit{Proc.\ EACL}, 2026.

\bibitem{helios2025}
HELIOS: Multi-hop QA over Financial Tables and Text.
\newblock In \textit{Proc.\ ACL}, 2025.

\bibitem{thyme2025}
THYME: Field-aware Hybrid Matching for Table Retrieval.
\newblock In \textit{Proc.\ EMNLP}, 2025.

\bibitem{thorr2024}
THoRR: Two-stage Table Retrieval with Header Concatenation. 2024.

\bibitem{confit2025}
ConFIT: Semantic-Preserving Perturbation for Hard Negative Mining. 2025.

\bibitem{karpukhin2020dpr}
V.~Karpukhin, et al.
\newblock Dense Passage Retrieval for Open-Domain Question Answering.
\newblock In \textit{Proc.\ EMNLP}, 2020.

\bibitem{khosla2020supcon}
P.~Khosla, et al.
\newblock Supervised Contrastive Learning.
\newblock In \textit{Proc.\ NeurIPS}, 2020.

\bibitem{halliday1994}
M.~A.~K.~Halliday.
\newblock \textit{An Introduction to Functional Grammar}.
\newblock Edward Arnold, 1994.

\bibitem{cover2006}
T.~M.~Cover and J.~A.~Thomas.
\newblock \textit{Elements of Information Theory}.
\newblock Wiley, 2nd edition, 2006.

\end{thebibliography}

\end{document}
